%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : transports.tex
% 	Modif : jeu. 21 mai 2020 16:28
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{p}[transports]{La Comparaison Des Transports}[Les parallèles se rejoignent à l'infini]
	Cette photo a été prise en France.
	Pas cette année, mais comme c'est moi qui écrit, je fais ce que je veux : je ne suis pas obligé de suivre les règles que Stéphane s'impose.

	\begin{pausecourte}
		Je vais en profiter pour ajouter un nouveau jeu concours.
		Serez-vous capable de savoir où a été prise cette photo ?
		À combien de kilomètres près ?
	\end{pausecourte}

	Bon, la pause dans la pause est terminée, revenons-en à l'objet premier de cette pause, vous pourrez toujours faire le jeu concours plus tard.
	La photo montre un sujet qui est souvent abordé.
	Il y a plein d'endroits en France où il est possible d'avoir une vision similaire.
	Ça fait parler du monde.
	Mais là, c'est particulier.
	Que représente la photo ?
	Vu le titre, vous devez l'avoir deviné.
	Sur la photo, tous les moyens de transports sont représentés : le rail, la route, l'eau et l'air.
	Mais là, il ne sont pas juste représentés.
	Ils sont presque collés.
	C'est dur de rapprocher le rail ou l'eau de cette route sans que ça ne devienne dangereux.
	Vous croyez qu'il peut y avoir un endroit où c'est encore plus rapproché ?
	Personnellement ça m'étonnerait, mais je suis prêt à étudier les propositions

	Au niveau pollution, l'air est le plus important.
	Ensuite vient la route.
	Mais là, les politiques ont une très forte part de responsabilité.
	Ça donne encore des arguments à Stéphane pour dire qu'ils sont tous pourris.
	Au nom de l'écologie ils augmentent la pollution.
	D'abord, vous le savez, c'est l'accélération qui pollue le plus et c'est dans les bouchons que les voitures accélèrent le plus souvent.
	Les différents maires de Paris, en diminuant volontairement la place accordée aux voitures, ont augmenté volontairement les bouchons et donc la pollution en région parisienne.
	Mais les bouchons, ce n'est que lorsque la voiture roule.
	Pour rouler, une voiture a besoin d'être construite : la pollution produite lors de la construction d'une voiture est équivalente à la pollution dégagée par cette même voiture lorsqu'elle parcours \Unite{10000}{\km}.
	Les politiques, avec leurs incitations à changer plus souvent de voitures, contribuent activement à l'augmentation de la pollution.
	Stéphane vous dirait que c'est bien de voter, ils vous empoisonnent en vous disant que c'est pour votre bien.
	Surtout que quand les voitures sont interdites à Paris pour cause de trop grosse pollution, ils incitent à prendre le métro qui explose les normes de pollution\ldots en se gardant bien de le dire.
	Pour la pollution par la route, je vais dire que c'est sans me prendre en compte : je suis celui qui pollue le moins.
	Même si vous prenez en compte les changements de pneus pratiquement tous les ans et d'autres changements de pièces.
	Au nombre de kilomètres parcourus, la pollution que j'engendre est négligeable par rapport à n'importe quel autre moyen de transport.

	Bon, d'accord, j'admets que si le poids des marchandises transportées est aussi pris en compte, là, je fais moins mon malin.
	Je pourrais toujours dire que c'est bien déjà d'être capable de porter dix fois mon poids.
	Je pourrais aussi dire qu'il est possible de me rajouter une remorque pour augmenter encore considérablement le poids que je transporte.
	Mais ça reste faible par rapport à une péniche ou à un train de marchandise.
%CTP
	De toutes façons, il faut laisser les péniches, je n'en parlerai pas.
	Je pourrais aussi dire que ce n'est pas de ma faute si Stéphane n'est pas capable de tirer plus de kilos.
	Mais si j'exagère, la mauvaise foi va probablement devenir un peu trop flagrante.
	Par contre, ce que je n'exagère pas, c'est le coût.
	Certains sont ahuris quand ils savent que Stéphane m'a acheté \Unite{3000}{€}.
	Ils disent que jamais ils ne mettraient autant d'argent pour un vélo.
	Si vous rajoutez toutes les réparations, puis les changements de pneus et de chaines, j'ai peut être coûté \Unite{5000}{€} à Stéphane.
	Ce qui impressionne encore plus ces mêmes personnes.
	Sauf que, ce que ces personnes ne sont pas capable de prendre en compte, c'est que, comme je l'ai déjà écrit, j'ai \Unite{45000}{\km}.
	Dit autrement, j'ai coûté à Stéphane à peu près onze centimes du kilomètre.
	Ces gens qui me trouvent chers ont tous une voiture.
	Si vous considérez son coût d'achat, que vous ajoutez l'essence, l'assurance et les réparations, vous croyez que leur voiture leur coûte combien au kilomètre ?
	Est-ce que vous connaissez un moyen de transport aussi peu cher du kilomètre ?

	Ne me parlez pas d'un pass navigo, ça n'a rien à voir.
	Le pass navigo n'est pas le coût d'un bus, d'un train ou autre.
	C'est le coût global annuel de l'ensemble des transports en commun de la région parisienne répartis entre les voyageurs et des subventions.
	Ce n'est pas parce que ça n'est pas refacturé à un usager parisien que le coût d'un bus ou d'un métro est bon marché.
	Les bus coûtent une fortune au kilomètre.
	Pour des raisons annexes : les tickets de bus coûtent plus cher que ce qu'ils rapportent.
	Ce sont les subventions des villes qui payent les transports.
	Toutes les villes qui ont leur réseau de bus gratuits ont vu les coûts diminuer.
	Lorsque le bus est gratuit, il n'y a plus besoin de payer des vendeurs de billets, il n'y a plus besoin de payer des contrôleurs, il n'y a plus besoin de machines à composter les billets.
	Et en plus, il y a moins de dégradations car il n'y a plus de fraudeurs : ils ne sont plus valorisés par les dégradations.
	Et oui, la meilleure façon de rentabiliser la RATP c'est de rendre les bus, métros et RER gratuits et de finir d'automatiser les métros et RER.
	Ça vous surprend ?
	Pourtant, c'est vrai.

	Je finirai simplement en disant que cette photo a été prise à l'un des endroits (si ce n'est l'endroit) où les moyens de transports sont les plus rapprochés.
	Et ça, en voiture vous ne pouvez pas le voir.
	Il faut être à vélo pour pouvoir le voir par la route.

%end-include

